ДЗ 10. Гл. 11: 
- 12
- 13
- 14
- 15
- 16
- 17
- 18

# Глава 11 Задание 12.

Сделайте выборкиданных из таблиц «Персонал» и «Органи-зационная  структура»,  а  также  реконструируйте  организационную структуру  с  помощью  двух  представлений  (*view*).Команды  можно выполнять не только в среде интерактивного терминала **psql**, но также и  из  командной  строки  операционной  системы. Выполните  эти команды в командной строке операционной системы:

```
psql -d ais-с "SELECT* FROMPersonnel"
psql -d ais-с "SELECT * FROM Org_chart"
psql -d ais-с "SELECT * FROM Personnel_org_chart"
psql -d ais-с "SELECT * FROM Create_paths"
```

Не  забудьте,  что  если  не  указан  параметр -**U**,  то  утилита **psql** подключается к базе данных от имени пользователя базы данных, имя которого  совпадает  с  именем  пользователя  операционной  системы. Поэтому возможно, что вам придется использовать параметр -**U**, если в базе данных не создана учетная запись такого пользователя.

---

![10_11_12.png](https://gitlab.com/CodingSquire/postgreesql/raw/master/homework%20%2310/img/10_11_12.png)

---


# Глава 11 Задание 13.


Выполните  проверкуструктуры  дерева  на  предмет  отсут-ствия цикловс помощью функции *tree_test*().
 
 ```
 SELECT * FROM tree_test();
 ```
 
 Если вы еще не вносили измененияв таблицу «Организационная структура»,  то  функция  покажет  отсутствие  нарушения  структуры дерева.Теперь создайте в таблице «Организационная структура» сна-чала короткий цикл, а затем длинный цикл. Для каждого из указанных циклов выполните проверку с помощью функции *tree_test*().


---

```
INSERT INTO personnel VALUES
(9,'Дима', 'ул. Деревня', '1998-03-03'),
(10, 'Андрюша', 'ш. Марии Терезы', '1997-04-05'),
(11, 'Никита', 'ул. Тестирования', '1996-05-06');

INSERT INTO org_chart VALUES
('Программист Go', 9, 10, 950.000), 
('Data sciencist', 10, 9, 1100.000);

SELECT * FROM org_chart;
SELECT * FROM tree_test();
```

![10_11_13_1.png](https://gitlab.com/CodingSquire/postgreesql/raw/master/homework%20%2310/img/10_11_13_1.png)

---

```
INSERT INTO org_chart VALUES
('Тестировщик', 11, 9, 600.000);

UPDATE org_chart
SET boss_emp_nbr = 11
WHERE emp_nbr = 10;

SELECT * FROM org_chart;
SELECT * FROM tree_test();
```

![10_11_13_2.png](https://gitlab.com/CodingSquire/postgreesql/raw/master/homework%20%2310/img/10_11_13_2.png)

---


# Глава 11 Задание 14.

Выполнитеобход дерева организационной структуры снизу вверх,  начиная  с  конкретногоузла,  можно  с  помощью  функции *up_tree_traversal*()  либо  функции *up_tree_traversal2*().Сначала  сде-лайте это с помощью первой из функций:
 
 ```
 SELECT* FROMup_tree_traversal( 6);
 ```
 
 Параметром  этих  функций  является  код  работника.  Измените код работника и повторите команду.
 
 Теперь воспользуйтесь второй функцией. Учтите, что она воз-вращает **SETOFRECORD**, поэтому команда будет более сложной:
 
 ```
 SELECT * FROM up_tree_traversal2( 6 ) AS (emp int, boss int);
 ```
 
 Очевидно,  что  для  использования  числового  кода  работника нужно  знать  этот  код. Удобнее иметь  делос  именем  работника. Поэтому можнов  качестве  параметра  этих  функций  использовать подзапрос,  возвращающий  код  работника  в  качестве  своегорезуль-тата. Не забудьте, что текст подзапроса заключается в скобки, поэто-му появляются двойные скобки:
 
 ```
 SELECT * FROM up_tree_traversal( ( SELECT ... FROMPersonnelWHERE...) );
 ```
 
 Завершите эту командуи выполните ее с различными именами работников.
 
 ---

![10_11_14.png](https://gitlab.com/CodingSquire/postgreesql/raw/master/homework%20%2310/img/10_11_14.png)

---


# Глава 11 Задание 15.

Выполните операцию удаленияподдеревас помощью функ-ции *delete_subtree*(). Параметром функции является код работника.

```
SELECT * FROM delete_subtree( 6 );
```

Аналогично  работе  с  функцией *up_tree_traversal*()  используйте подзапрос для получения кода работника по его имени.После удале-ния поддерева посмотрите, что стало с организационной структурой, с помощью двух представлений *Personnel_org_chart* и *Create_paths*.

---

![10_11_15.png](https://gitlab.com/CodingSquire/postgreesql/raw/master/homework%20%2310/img/10_11_15.png)

---


# Глава 11 Задание 16.

Если в таблице «Организационная структура» осталось мало данных,  то  дополните  ее  данными  и выполните  удаление  элемента иерархии и продвижение дочерних элементов на один уровень вверх (т. е. к «бабушке»).

```
SELECT * FROM delete_and_promote_subtree( 5 );
```

Аналогично работе с функцией *up_tree_traversal*() используйте под-запрос для получения кода работника по его имени.

После  удаления  элемента  иерархии  посмотрите,  что  стало с  организационной  структурой,  с  помощью  двух  представлений *Personnel_org_chart* и *Create_paths*.

---

![10_11_16_1.png](https://gitlab.com/CodingSquire/postgreesql/raw/master/homework%20%2310/img/10_11_16_1.png)

У Димы начальник сменился на Ирину:

![10_11_16_2.png](https://gitlab.com/CodingSquire/postgreesql/raw/master/homework%20%2310/img/10_11_16_2.png)

---


# Глава 11 Задание 17.

Представление  *Create_paths*  позволяет  отобразить  только четыре уровня иерархии. Модифицируйтеего так,чтобы оно могло работать с пятью уровнями иерархии. 

---

![10_11_17_1.png](https://gitlab.com/CodingSquire/postgreesql/raw/master/homework%20%2310/img/10_11_17_1.png)

---

# Глава 11 Задание 18.

Самостоятельно  ознакомьтесь  с  таким  средством  работы с таблицами базы данных, как курсоры (*cursors*). Воспользуйтесь тех-нической  документацией  на PostgreSQL,  глава  «PL/pgSQL–SQLProceduralLanguage».Напишите небольшую функцию с применением курсора.

---

![10_11_18.png](https://gitlab.com/CodingSquire/postgreesql/raw/master/homework%20%2310/img/10_11_18.png)

---


